\chapter{Conception RTL}
\minitoc
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Cahier des charges
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Cahier des charges}

Réaliser l’implantation d’un générateur
d’impulsion qui génère une impulsion de 5
périodes de large de l’horloge clk


Spécifications détaillées :

\begin{itemize}
\item 2 entrées go et stop, une sortie pulse
\item go est un signal de déclenchement (actif seulement quand l’impulsion est basse)
\item Si stop est actif alors le signal de sortie retourne à 0
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Méthode régulière
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Méthode régulière}



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemple 1}


\subsubsection{Description}


\textbf{Note}: dur et peu utilisé.

Implantation régulière =

\begin{center}
compteur modulo 5

+

circuit de contrôle spécifique pour autoriser ou non le comptage

+

mémorisation de l’état dans une bascule supplémentaire
\end{center}


\subsubsection{Exemple de code}


\lstinputlisting{code4.vhdl}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemple 2}


\subsubsection{Description}

Détecteur de séquence ``101''

Séquence en série sur l'entrée $in1$

Non réamorçable

$Out1$ reste à 1 pendant un cycle d'horloge

\includegraphics[width=\textwidth]{18}


\subsubsection{Utilisation de 2 downto 0 ou 0 to 2}

\lstinputlisting{code11.vhdl}


\subsubsection{Utilisation des types}

\textbf{Unsigned/Signed} utilisés pour des opérations arithmétiques (signe important)

\textbf{Std\_logic\_vector} utilisés pour des opérations logiques (signe importe peu)

\subsubsection{Connaître le nombre de bascules dont le code va avoir besoin}

Compter le nombre de bits affectés dans la condition \textit{clk'event and clk='1'}


\subsubsection{Affectation de out1}
On le fait en dehors du process pour ne pas introduire un retard d'un tick de clock (une instruction par clock).
On peut le placer au-dessus ou en-dessous du process, peu importe.

Deux options:

\lstinputlisting{code12.vhdl}


\subsubsection{Reset du $reg(0)$}
\textbf{Problème:} quand on reset toutes les 3 bascules, si au même moment $in1$ vaut 1 alors cette valeur sera écrasée $\rightarrow$ \textbf{Pas de reset de reg(0)}



\subsubsection{Exemple de code}

\lstinputlisting{code10.vhdl}


\subsubsection{Test bench}

Attention: ici le signal reset et la clock passent à 1 en même temps (cf chronogramme) $\rightarrow$ \textbf{on ne sait pas ce qu'il se passe !}

Donc on décale les signaux pour qu'ils passent à 1 sur un front \textbf{descendant}.

\lstinputlisting{code13.vhdl}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Méthode aléatoire
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Méthode aléatoire}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Machine de Moore}

La sortie dépend uniquement de l'état

\includegraphics[width=\textwidth]{moore}
Transitions synchrone


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Machine de Mealy}

La sortie dépend de l'état et des entrées

\includegraphics[width=\textwidth]{mealy}



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemple}

\includegraphics[width=\textwidth]{19}

Pour créer une machine à états on crée un \textbf{nouveau Type} composé
d'une énumération des noms d'états.

On crée deux signaux:
\begin{enumerate}
\item Un pour l'état présent
\item Un pour l'état suivant
\end{enumerate}

\paragraph{}

\lstinputlisting{code14.vhdl}

Remarques:
\begin{itemize}
\item Cette description correspond à une machine de Moore
car les sorties dépendent uniquement de l’état de la machine
et pas des entrées.
\item Pour une machine de Mealy, on aurait des if...then ou des
case... pour affecter les sorties en fonction des entrées dans
le premier process
\end{itemize}


\subsubsection{Mémorisation implicite}

Si on oublie le \textbf{else} dans l'affectation des valeurs, 
on aura une \textbf{mémorisation implicite} de la valeur qui utilise donc des
bascules \textbf{latch} supplémentaires et non voulues.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Valeur par défaut}

Parfois il peut être pratique de mettre une valeur par défaut, pour
éviter d'avoir à ré-assigner la même valeur à la variable dans la plupart
des états.

Mais attention, \textbf{interdit en dehors d'un process}:

\lstinputlisting{code16.vhdl}

Dans le code ci-dessus, on ne sait pas que vaut la variable \textbf{a} à la fin !

Mais \textbf{autorisé} dans un process.



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemple - détecteur de séquence}

On souhaite détecter la séquence ``101''


\subsubsection{Machine de Mealy}
%% http://madebyevan.com/fsm/
\begin{center}
  \input{fig/figmealy.tikz}
\end{center}
\lstinputlisting{3mealy.vhdl}


\subsubsection{Machine de Moore}

%% http://madebyevan.com/fsm/
\begin{center}
  \input{fig/figmoore.tikz}
\end{center}
\lstinputlisting{3moore.vhdl}


\subsubsection{Chronogramme}

\includegraphics[width=\textwidth]{20}


\subsubsection{Conclusion}

Machine de Mealy plus rapide et plus compacte.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Méthode combinée
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Méthode combinée}

FSMD - Finit State Machine Data Path

Cette méthode combine les deux méthodes précédentes.

On combine une partie \textit{Machine à états finis} (partie séquentielle)
 avec une partie 
\textit{Data Path - Chemin de Données} (partie combinatoire)
(UAL, aditionneurs, multiplieurs, 
registres...).


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Description de l'algorithme}

Description de l'algorithme sous forme d'un organigramme 
(flow chart, ASM: Algorithm State Machine).

\textbf{Exemple:} compteur jusqu'à 5.

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{state1}

\subsection{Réalisation de l'ASMD}

\begin{itemize}
\item Entourer les états avec des pointillés
\item Transformer les affectations en $\Leftarrow$ immédiate ou $\leftarrow$ différée.
\item Gérer les exceptions
\end{itemize}

\subsubsection{Entourer les états}


\begin{tabular}{cc}
Moore & Mealy \\

\includegraphics[width=0.3\textwidth]{state2}
& 
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{state4} 
\end{tabular}


Etats contradictoires: Dans un même bloc pointillé, il ne peut pas y avoir d'affectation 
contradictoire.


\subsubsection{Transformer les affectations}

\begin{itemize}
\item Opération régulière ou sur des registres: différé ($\leftarrow$) - on 
utilise ceci quand les opérations sont réalisées en logique (opérations
réalisées dans la partie \textbf{DataMap})
\item Opération ni avec des opérateurs réguliers, ni sur des registres: 
affectation immédiate ($\Leftarrow$) (faite directement par la machine à états - ordres
données à la partie \textbf{DataMap})
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textit{cpt} est un registre: affectation différée
\item \textit{pulse}: bit donc affectation immédiate
\end{itemize}

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{state5} 


\subsubsection{Changer les conditions}


Ccomme cpt est affecté en différé on est obligé de changer la
condition de $5$ à $5-1 = 4$.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Code VHDL}


\lstinputlisting{code17.vhdl}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Chronogramme}

% {signal: [
%   {name: 'clk', wave: 'n......', period:1},
%   {name: 'rst', wave: '50.....'},
%   {name: 'go', wave: '050....'},
%   {name: 'present_state', wave: '3..4.........3.', data:['Idle', 'Calc', 'Idle', 'E3'], period: 0.5},
%   {name: 'next_state', wave: '3.4........3...', data: ['Idle', 'Calc', 'Idle'], period: 0.5},
%   {name: 'cpt_reg', wave: '22.2.2.2.2.2.5.', data:['UUU', 'UUU', '000', '001', '010', '011', '100', '101'], period: 0.5},
%   {name: 'cpt_next', wave: '2..2.2.2.2.5.2.', data:['000', '001', '010',  '011', '100', '101', '000'], period: 0.5},
%   {name: 'cpt', wave:'2....2.2.2.2.5.', data: ['0', '1', '2', '3', '4', '5'], period: 0.5}
% ],
%   config: { hscale: 2 }
%   }
\includegraphics[width=\textwidth]{21} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Avantages et inconvénients des méthodes
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Avantages et inconvénients des méthodes}

\begin{tabular}{lll}
\toprule
\emph{Méthode} & \emph{Avantages} & \emph{Inconvénients} \\ \midrule
  \textbf{Approche régulière} & Rapide à écrire et mettre en oeuvre & Pas de méthode
systématique \\ \hdashline
  \textbf{Approche aléatoire} & Approche systématique & 
     Limitée à une faible complexité\\ 
  & &    Uniquement des opérateurs logiques \\
  & & (simples) and, or... \\ \hdashline
  \textbf{Approche combinée} & Opérateurs réguliers & Un peu long \\
\bottomrule
\end{tabular}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%% 
%% Exemple
%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Exemple}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Enoncé}

On veut un algorithme:
\begin{itemize}
\item calcule le résultat de $a_{in}*b_{in}$
\item $a_{in}$ et $b_{in}$ sur $10$ bits
\item Au début le coprocesseur est à $ready = 1$. Quand il commence les 
calculs il place $ready = 0$ pour indiquer qu'il n'est plus disponible
\item Pour donner l'ordre au coprocesseur de lancer les calculs
le microprocesseur place $start$ à 1
\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

\lstinputlisting{code18.vhdl}



% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{ASM}

On met des $=$ partout.

Note sur le $ready$ en rouge: on l'enlève afin d'éviter qu'il y ait des 
assignations contraires dans des blocs-pointillés ($ready = 0$ et $ready = 1$).

Note sur le $ready$ en orange: on l'enlève par homogénéité.


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{ASMD}

On fait le découpement en machine de Mealy.

Note: on peut regrouper deux blocs avec des assignations contraires 
($n = a_{in}$ et $n = b_{in}$ si ils sont placés après une condition.

On remplace les $=$ par des $\leftarrow$ et $\Leftarrow$

On change la condition de fin d'état \textbf{Calc} de $n = 0$ à $n = 1$.

\includegraphics[width=0.8\textwidth]{22} 


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Code VHDL}

\lstinputlisting{code19.vhdl}
